#### User Experience (UX) is a lot more than pretty interfaces

یک UX ضعیف در درجه اول باعث عدم رضایت کاربرتون میشه، فروش را به شدت کاهش میدهد و باعث میشه هزینه بسیار صرف آموزش کارمند‌هاتون و پشتیبانی نرم‌افزار کنید.

####خفــــــــــه کردن خود در خلاقـــــیت

طراحان وب بسیار خلاق هستند. ما میخواهیم خودمون رو با کارمون نشون بدیم.

ما طراحان خیلی خلاقی هستیم و خیلی  و خیلی خوبیم ما میخوایم تمام خلاقیتمونو توی کار نشون بدیم.

ما همیشه به دنبال یک راه خلاقانه برای نشون دادن استعداد هامون هستیم.

تا وقتی پای  IXD وسط میاد خلاقیت به تنهای، همیشه هم جواب نمیده و ممکنه حتی برای محصول شما بد هم باشه، چرا که هر سخن جایی و هر نکته مکانی دارد. اگر کاربر نیازش شگفت زده شدن از یک اثر هنری بود به گالری نقاشی میرفت، کاربر به برنامه شما اومده تا نیاز دیگری رو برطرف کنه و وظیفه ما برطرف کردن نیاز کاربره  در کمترین زمان  و به ساده ترین شکل است. پس بهتره به اصول طراحی تعاملی پایبند باشیم.

####10 — Bad First Impression (شوک بد در اولین نمایش نرم‌افزار)
یک app خوب با یک صفحه ی تاثیر گذار شروع میشود.
 صفحه ی اول حیاتی ترین زمان کوتاه برای تحت تاثیر قرار دادن کاربر است و اگر از آن صفحه خوشش نیاد دیگه به app برنمیگردد.
صفحه ی home باید سریع لود شود و فهمش برای کاربر د پیدا کردن action های ضروری آسان باشد.
باید در صفحه اول به یادشون بیارید که چرا این app را دانلود کردند.


####9 — No Actionable Cues (فقدان راهنمای تعاملی)
طراحی باید شامل تعدادی راهنمای بصری باشد که به کاربر برای فهم دقیق اکشن ها کمک کند که مثلا اگر اینجا را کلیک کنید این اتفاق می افتد.
در تئوری طراحی برای راهنما موارد پایه ای را لحاظ کنید:
1- رنگ : رنگ روشن چشم را جذب میکند و گزینه ی مناسبی برای المان های  tap هست.
2: فضا: فضای مناسبی را اطراف المان کلیدی خالی بگذارید تا پیدا کردنشان اسان باشد.
3: typography : از فونت های ساده  و سایزی که قابل خواندن باشد استفاده کنید.

####8 — Cluttered Design (طراحی درهم و برهم)
بزرگترین اشتباه در خیلی از app ها درهم ریختگی است.
بعضی از طراحا سعی میکنند که همه ی فیچر های اصلی رو تو صفحه ی اول قرار بدهند.
اینکار را فراموش کنید.
App ها برای کار در یک صفحه ی کوچک طرای میشوند و سعی برای ریختن همه ی چیزها در یک صفحه کاربر را سر در گم میکند.
به هر صفحه به عنوان یک صفحه ی مفرد فکر کنید.
وقتی شما به صفحه ی دیگری میروید میتوانید مقداری دیگر از اطلاعات را نمایش دهید.
اگر محتوا برای کاربر جالب باشد اونها حتما swipe و اسکرول خواهند کرد.

####7 — Touch Elements are Too Small (Or Too Close) (نواحی قابل لمس خیلی کوچک هستن یا خیلی به هم نزدیکن)
دستان بزرگ را فراموش نکنید.
المان هایی که خیلی بهم نزدیک و یا کوچک هستند برای کاربران مشکل ایجاد میکند.
مطمعن باشید که فضای خالی اطراف هر المان برای کلیک راحت وجود دارد.
فرمول جادویی برای این فضا وجود ندارد ولی وقتی که اشتباه باشد شما اینو با تست کردن متوجه میشوید.
مثلا میتونید از یکی از دوستانتون که دست بزرگی دارد کمک بگیرید و دور انگشت شصت او یک دایره بکشید، ایکون ها نباید به این اندازه بزرگ باشند ولی منطقه ی قابل تپ را به همین اندازه ترسیم کنید .
به همین دلیل است که طراحی کارتی محبوب شده است یعنی شما هر قسمتی از اون منطقه کلیک کنید یک اتفاق رخ میدهد.

کاربر دوست داره دقت نکنه.

####6 — Nonstandard Icons or Actions ()
هیچ دلیل ندارد که شما برا ی پروژتون ایکون های جدید طراحی کنید.
مثلا ایکون فیسبوک همیشه یک حرف اف داخل یک دکمه است و یا توییتر یک پرنده است.چرا؟ بخاطر اینکه همه ی کاربران میدونن اینا چی هستند و چیکار میکنند. پس برای چی باید اونو عوض کنیم؟
ایکون های استاندارد رو باهم ترکیب کنید. این باعث میشه زمان کمتری صرف طراحی کنید و کاربر کمتر گیج شود.

مثلا برای آیکن انتقال وجه کارت به کارت در سایت flaticon  یکبار کلمه  credit card  رو جستجو میکنی و و آیکن مورد نظر رو بر میداری و یکبار  کلمه  arrow  رو جستجو میکنی و در نهایت دو آیکن را با هم تلفیق میکنی.

یا از فونت آیکن ها که چند سال اخیر خیلی رایج شدن مثل fontawesome استفاده کنید.

####5 — Design Inconsistencies (عدم یکپارچگی در طراحی)
تمام المان های app شما باید رفتار و شمای واحدی داشته باشد.
تا وقتی کاربر با app شما کار میکند، بتواند رفتار و حرکت بعدی app شما رو پیش بینی کند و تمام المانها زیبا و کاربردی باشند.
این شامل رنگ و انتخاب فونت و ابزارهای کاربر و طرز رفتار انها نیز میشود.

اگر به مرحله ای رسیدین که کاربر حالا دیگه میتونه حرکت بعدی نرم‌افزار رو پیش‌بینی کنه موفق شدید تا یکپارچگی درستی در نرم‌افزارتون برقرار کنید.

####4 — Incomplete Feedback Loops (چرخه ‌های نا تمام)
هر عملی باید عکس العملی داشته باشد.
فید بک به کاربر حس کنترل اپ رو میده و تشویقش میکنه تا تصمیم بگیره در طراحی ساده تر به شما کمک کند و برای شما اطلاعات ارزشمندی درباره ی رفتار کاربر میدهد.

یک لوپ فید بک باید:

1. به کاربر بگه که الان کجاس و موقعیت فعلیشو به اون نشون بدهد. برای مثال وقتی هاور میکنید میکنید باید رنگ عوض شود.
2. به انجام یک عمل پاسخ بدهد. این شامل عمل موفق و خطا میشود. برای مثال نوتیفیکیشن موفقیت وقتی که یک فرم سابمیت میشود.
3. به کاربر بگید چه اتفاقی داره میوفته و یا در مرحله بعد چه اتفاقی می افتد.

####3 — Not in Sync with the Platform
شما کاربر ایفون هستید یا اندروید؟
این سوال رو در یک جمع شلوغ اگه بپرسید جوابهای هیجان انگیزی میگیرید! اینو به زمان تولید appتون به خاطر داشته باشید.
شما باید طراحیتون با ساختار زیبا شناسی پلتفرم سازگار باشد که این باعث میشه سما حداقل دو ورژن از appتون رو طراحی کنید
Guideline های اندروید و ای او اس به شما کمک میکند تا اینکار رو به آسانی انجام دهید.

####2 — Interface is Too Complicated (ظاهر پیچیده)
ظاهراپ باید ساده باشد و در یک نگاه قابل فهم باشد. و نیازی به راهنما نداشته باشد واگر غیر ازین باشد مطمعن باشید پیچیده است.
بیشترکاربران اپ رو دانلود میکنند تا مشکلاتشون حل بشه. اینجوری بگم که هر اپ یک راهحله. مثلا شما اپ الارم رو همینجوری دانلود نمیکنید مگر اینکه بخواهید چیزی رو بهشما یاداوری کند.
همیشهدر فاز دیزاین به خاطر داشته باشید اپتون قراره چه مشکلیو حل کنه.

مردم app شما رو نمیخرن، مردم اونو باور میکنن اونا طرز فکر و راه حل شما رو می‌خرن

####1 — Not knowing your audience

به عقيده راجرز تغيير، موجی است كه از درون اجتماع می گذرد و گروه های متعدد را تحت
تأثير قرار می دهد و ماهيت انكارناپذير نوآوری ايجاد همين تغيير و تحول در ساختار و هنجار
اجتماعی است. به طوركلی افرادی كه در معرض نوآوری قرار می گيرند به پنج گروه تقسيم
:( می شوند  (راجرز، 1995

1. نوآوران : اين افراد جهانی می انديشند، تخيلات و ايده های قوی دارند، رفتارهای جديد را به سهولت می پذيرند، زمان و نيروی زيادی را صرف پرورش و خلق اشياء و ايده های جديد می كنند و راه را برای ديگران هموار می سازند. نقش نظامهای آموزشی برای اين گروه عبارت است از:
   * درگيرسازی نوآوران در برنامه ها و فرايندهای آموزشی
   * استخدام و آموزش نوآوران به عنوان برنامه ريزان و مربيان آموزشی


2. پذيرندگان اوليه 1: اينها افراد دورانديشی 2 هستند كه ايده های جديد را به دليل منافع شخصی
   به سادگی می پذيرند و خواهان بهبود سريع زندگی و كسب و كار خود هستند. اين افراد برای رسيدن به هدف خود خواهان برقراری ارتباط با نوآوران باهوش هستند و صرف پول و زمان خود را برای شناساندن و گسترش نوآوريها، سرمايه گذاری فرض می كنند نه اتلاف سرمايه و وقت. به طور كلی پذيرندگان اوليه افرادی خطر پذير و كارآفرين هستند. نقش نظامهای آموزشی برای اين گروه عبارت است از:
   * شناسايی و برقرای ارتباط با اين افراد
   * جلب سرمايه گذاری اين افراد در زمينه های آموزشی
   * استفاده از آنها به عنوان اهرم و اشاعه دهندگان نوآوريهای آموزشی.
3. اكثريت اوليه : اين افراد عمل گرا هستند و ايده هايی را می پذيرند كه برتری و مزيت آنها تا حد زيادی به اثبات رسيده باشد. اينها وقت خطر كردن ندارند، اما شيوه های بهتر و ساده تر را به راحتی می پذيرند و آن را جايگزين شيوه های قديمی خود می كنند. نقش نظامهای آموزشی برای اين گروه عبارت است از:
   * استفاده از تبليغات متعدد به منظور اشاعه نوآوريهای آموزشی برای مورد پذيرش قرار گرفتن اكثريت اوليه.
   * تضمين عملكرد نوآوريهای آموزشی
   * فراهم سازی خدمات گسترده و مطمئن برای اين افراد
4. اكثريت ثانويه: اين افراد محافظه كار هستند و از خطر كردن تنفر دارند، اما نمی خواهند در پذيرش نوآوريهااز ديگران (اكثريت اوليه) عقب بمانند. اينها اكثريت اوليه را دنبال می كنند و اغلب تحت تأثير شكاكان نيز قرار می گيرند. نقش نظامهای آموزشی برای جلب نظر و رضايت اين گروه عبارت است از:
   * بهبود بخشيدن به نوآوريهای آموزشی (افزايش سهولت بهره گيری و كاهش هزينه ها)
   * متنوع سازی نوآوريها و متناسب سازی آنها با نياز همه گروهها
   * رفع اشكالات نوآوريها
   * پاسخ گويی بهنگام به انتقادات شكاكان و حفظ توجه اكثريت ثانويه برای اينكه تحت تأثير طرز فكر شكاكان قرار نگيرند.

5. شكاكان : اين افراد مخالف نوآور ی هستند و سعی دارند كه از پيشرفت نوآوری جلوگيری
   كنند. اينها از هر فرصت برای كشف و آشكارسازی نقايص نوآوری استفاده می كنند. برای مثال،
   می توان طرفداران سرسخت روشهای سنتی تدريس را كه مخالف روشهای نوين تدريس بودند،
   از اين گروه به شمار آورد .نقش نظامهای آموزشی برای اين گروه عبارت است از:

   * پيگيری قانونی در انتقادات بی مورد شكاكان
   * برطرف كردن بهنگام نقايص نوآوری برای كاهش انتقادهای بجای شكاكان

   ​

وقتی دارین app تون رو  plan  می‌کنید برای طراحی، مخاطبتون رو به یاد داشته باشید. بزرگ ترین گروه سنی سازندگان برنامه ها بین ۳۰ تا ۵۵ سال سن دارن که بهشون میگن نسل X. بیشترین جمعیت آمریکا را افراد بالای ۵۵ سال و زیر ۳۰ سال تشکیل می‌دهند.

یک فرد ۲۳ سه ساله توی دوره متفاوتی از یک فرد ۵۶ ساله رشد کرده، برنامه هایی که طراحی میکنید و feature  هایی که استفاده میکنید باید برای ذهن هر دو نسل قابل درک باشه.

این مفهموم گسترده تر از خصوصیات فیزیکی مخاطب است، در مورد دستگاه های فیزیکی چه فکر میکنید؟

کاربران اندروید  دوست دارن نرمافزار هاشونو اونطوری که سیستم عاملشون هست ببینن نه اونطوری که طبق ذهنیت  iOS  ای تولید شده.

مثال دیگه ای که در این زمینه میشه زد نشناختن محتوای مورد نیاز مخاطب است، شما نه تنها باید همه چی ر راجع به محصولتون بدونید بلکه مثلا باید بدونید چطوری مخاطب شما میره و از فروشگاه فرش میخره؟ آیا گوشه ناخن هاشنونو گرد میکنن؟ آیا آنها از چسب استفاده میکنند؟ ....



-----

#### What does a UX process look like?

جزئیات یک پروسه UX  که باید از اونا پیروی کنید بستگی به فاکتورهای زیادی مثل: پروژه، مشتری، بودجه، desdline،  و سطح تجربه شما داره.

بعنوان یک طراح تجربه کاربری  رجنجی از تکنیک ها رو پیش روتون دارین و این با شماست که کدون تکنیک های برای شما مناسب تر هستند. تخصص در اینکه کی و چگونه از این تکنیک ها باید استفاده کنید هدف نهایی هر طراح تجربه کاربری هست.

----

#### UX is Critical!

نرم‌افزاری که  بدون توجه به این که  چند بار قرار هست استفاده شود  ساخته بشه، به محکوم به متحمل شدن ضعف مقبولیت از طرف کاربران، از دست دادن بهره‌وری و منحرف شدن کسب و کار میشه.

به گفته  IEEE  پانزده  درصد از همه پروژه‌ها مختومه می‌شوند، و از دوازده دلیل شکست آنها، ۳ دلیل بطور مستقیم به درست اجرا نشدن تجربه کاربری ربط داره.

